菠蘿包無菠蘿 數據技術中心無數據機 創科局真係「搞創科」？

獅子山無獅子、菠蘿包無菠蘿，大家知道是取其形而冠其名，無傷大雅只一笑置之；多年前「牛丸無牛」則屬存心詐騙，這是誠信問題，自然惹來抨擊和不齒。食肆之外，創科界竟然也有「掛羊頭賣狗肉」的問題，耗資16億元公帑、由香港科技園公司建成的數據技術中心（DT Hub），原來連數據機都不准裝，根本不可用作數據中心；但另一邊廂，科技園又被指容許一些營運數據中心的商戶，將工業邨用地「分租再分租」，以公共土地資源謀取私利，導致多年來市場存在不公平競爭。香港的創科發展困境，似乎不是換一個局長就一勞永逸。

前特首梁振英在2016年提出本港再工業化計劃，港府斥巨資在科技園管理的將軍澳工業邨用地發展DT Hub，預計今年落成入伙。行內原預期DT Hub有助解決本港數據中心用地長期不足問題，惟早前有傳媒報道，由於用地條款所限，DT Hub不可提供數據中心服務，只可用作經營數據中心的相關業務。所謂相關業務主要是後勤技術支援，還有數據中心人員的日常行政工作，簡單而言就是只限「office work」，不准用作設置伺服器、機櫃等。按科技園回應傳媒的說法，DT Hub是用作建構資訊及通訊科技社群，支援配套設施則包括共享空間、展示場地、會議中心及辦公室等，「促進不同持份者之間的協同效應」。

到底思維有多離地、多落伍，才會以為一班IT人仍然依靠面對面交流始能產生「協同效應」？這叫每日依靠互聯網工作、交流的創科人如何不「嘔血」？過去半年疫情蔓延下，全球也被迫參與Work From Home（在家工作）實驗，遙距視像會議已經成為不少打工仔的日常，港產初創公司「9GAG」已退租荃灣7,000呎總部，全面實施WFH以減省成本。不知科技園、創科局是否明白箇中玄機？

要成立數據中心，最大成本是租金。一眾在港營運數據中心的中小企，一心冀盼獲政府資助扶植發展，例如能夠以優惠價租用現成空間存放機櫃，當局卻只鼓勵使用工廈設置數據中心，但改裝工廈所需的時間和金錢成本不菲，結果中小企只能寄人籬下，租用工業邨內大型營運商的「數據劏房」。

科技園以數百元的「超筍價」批出工業邨公共土地予大型營運商興建自家數據中心，更任由這些公司分租「數據劏房」謀取私利，甚至與真金白銀買地建數據中心的營運商爭生意，新意網正是一例，有關司法覆核官司至今仍在上訴。

近年各大雲端平台營運商需尋更多地方儲存數據，對數據中心建設需求不斷上升，規模比10年前上升約10倍。有顧問公司數月前發布《全球數據中心市場》研究報告，北美地區處於領先地位，新加坡排第6，屬亞洲最佳，與其同時起步的香港只排20名。報告指香港土地及電力供應不足問題，是最大致命傷。今時今日，香港最新建成的DT Hub竟不是數據中心，只是一座鄰近數據中心的海景貴價辦公室大樓。對一眾急需有關服務的中小企來說，要租一個辦公室，全港多區都有新落成的普通商廈，租金亦比DT Hub平一截，試問DT Hub如何吸引租客？

港府於2015年成立創科局，市民除了記得前局長楊偉雄「真係見過Steve Jobs」之外，實際績效少之又少；到今年4月改由機電工程署前署長薛永恒頂上，至今最矚目政績就是用8億公帑採購數百萬個「銅芯抗疫口罩」（CuMask），保護程度卻不及一般外科口罩。要將香港發展成亞洲數據中心主要市場，對他們來說，可能太「高科技」了。

【財經專題】科技園DT Hub禁設數據中心捱轟

笑咗

所謂相關業務主要是後勤技術支援，還有數據中心人員的日常行政工作，簡單而言就是只限「office work」，不准用作設置伺服器、機櫃等

咁講洗乜數據中心，屋企上到網嘅都做到啦

其實強國國安法後，已經一國一制，外國由半信半疑，到宜家鐵定唔會再信香港，香港真係唔洗搞所謂數據中心，本地數據肯定轉到強國內陸收集代管。

棟嘢拎黎喺天台燒嘢食架咋...

政府改咗個絛款咪得囉

ON

真心識人，講科技野政府完全係垃圾級，多做多錯少做少錯嘅心態
點會批你真係搞數據中心，劈頭第一句就話：「係咪有咁嘅需要？」之後接多句「現有設施係咪做唔到先？」，9成it野都冇得搞

藍絲嚟?

IT當地產咁搞..

根本無諗過做事為香港好，全世界都搞科研，資訊科技創新，香港仲係食老本

成日笑台灣窮，望吓人哋科技工業？
成日笑坡佬娘，望吓人哋生物科技？

係囉炒股炒樓炒地，玩衰咗就拍拍蘿柚走佬？
香港就係需要一場改變，首先就係要踢走班陷家剷

和平部真係宣揚和平?
真理部真係宣揚真理？
仁愛部真係宣揚仁愛？
富裕部真係提升人民生活水平？

開位分贓

而家仲起data center有鳩用咩，都就快封網

得幾層又細 當office租

原本依家係要成正5G, AI，雲 網絡科技大爆發的年代 datacenter 未來只會有增無減 但可惜你依家都嚇到人唔敢黎

Dbiz 搞成點
洗左5百億比晒商湯搞人面辨識？

咪得

去英國發展好過

所以創科局咪冇鳩用

it界變晒condom

個名叫創科局啫，入面唔比係支國駐港特務情報局咩？

邊個政府機構會晌個科技普及之前已經有或者應用緊果樣嘢？
問心，真係唔覺有